\documentclass[11pt]{article}

\newcommand{\titrechapitre}{Activité -- Lois discrètes}
\newcommand{\titreclasse}{Lycée Pierre Mendès France}
\newcommand{\pagination}{\thepage/\pageref{LastPage}}
\newcommand{\topbotmargins}{2cm}
\newcommand{\spacebelowexo}{5mm}

\input{/home/erou/cours/latex/layout-color.tex}

\begin{document}
%\maketitle\thispagestyle{fancy}

\begin{center}
  \noindent\rule{4cm}{1pt}\\[3mm]
{\LARGE \textsc{Activité}}\\
\noindent\rule{4cm}{1pt}\\
À la poursuite des probabilités...
\end{center}

\section{Loi uniforme discrète}

\begin{enumerate}
    \item On considère la variable aléatoire \( Q \) donnant le nombre obtenu
      lorsque l’on lance un dé équilibré à quatre faces numérotées de $1$ à $4$.
      Dresser le tableau donnant la loi de probabilité de \( Q \) puis
      déterminer l’espérance de \( Q \).

    \item Reprendre la question précédente avec la variable aléatoire \( H \)
      donnant le nombre obtenu lorsque l’on lance un dé équilibré à huit faces
      numérotées de $1$ à $8$.

    \item Pour \( n \in \mathbb{N} \), on dit qu’une variable aléatoire \( X \)
      suit la loi uniforme sur \(\{1; 2; \ldots; n\}\) si \( X \) prend pour
      valeurs les \( n \) entiers \( 1; 2; \ldots; n \) de manière équiprobable.
    \begin{enumerate}
        \item Quelle est la probabilité de l’événement \( X = k \) pour \( k \)
          entier entre $1$ et \( n \) ?
        \item D’après les questions 1. et 2., que peut-on conjecturer pour
          l’expression de \( E(X) \) en fonction de \( n \) ?
        \item Démontrer cette conjecture.\\\emph{Indice : on pourra se rappeler
          d'une formule pour la somme $1+2+3+\ldots+n$.}
    \end{enumerate}
\end{enumerate}

\section{Découvrir les schémas de Bernoulli}

Le basketteur Lebron James a les taux de réussite suivants :
\begin{itemize}
    \item $54,8$ \% au tir à deux points,
    \item $34,3$ \% au tir à trois points.
\end{itemize}

\begin{enumerate}
    \item Lors d’un match, le temps restant ne laisse que quatre possessions du
      ballon à son équipe. Lebron James compte tirer quatre fois. Intuitivement,
      quel type de tir doit-il choisir pour maximiser ses chances de marquer au
      moins $6$ points en quatre tirs du même type (à deux ou trois points) ?

    \item On considère que Lebron James choisit de faire quatre tirs à deux points.
    \begin{enumerate}
        \item Justifier que chacun de ces tirs est une épreuve de
          Bernoulli.
        Préciser la probabilité d’un succès.\\\emph{Information importante :}
        une \textbf{épreuve de Bernoulli} est une expérience aléatoire qui n'a
      que deux issues : le succès ou l'échec.

        \item On suppose les quatre tirs indépendants. Représenter la situation
          par un arbre.
        \item Déterminer la probabilité qu’il mette au moins trois paniers sur
          ces quatre tirs.
    \end{enumerate}

    \item On considère que Lebron James choisit de faire quatre tirs à trois points.
    \begin{enumerate}
        \item Reprendre les questions 2. a) et b) pour cette nouvelle succession
          d’épreuves.
        \item Déterminer la probabilité qu’il mette au moins deux paniers sur
          ses quatre tirs.
    \end{enumerate}

    \item Reprendre la question 1. à l’aide des questions 2. et 3.
\end{enumerate}


\vfill
\setcounter{section}{0}
\end{document}
